\chapter*{Prefácio}
\markboth{\MakeUppercase{Prefácio}}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefácio}

O propósito deste livro é oferecer uma introdução completa à programação competitiva. Pressupõe-se que você já conheça o básico de programação, mas não é necessário ter experiência prévia em programação competitiva.

O livro é especialmente direcionado a estudantes que desejam aprender algoritmos e, possivelmente, participar da Olimpíada Internacional de Informática (IOI) ou da Competição Internacional de Programação Universitária (ICPC). Claro, o livro também é adequado para qualquer pessoa interessada em programação competitiva.

Leva tempo para se tornar um bom programador competitivo, mas é também uma oportunidade de aprender muito. Você pode ter certeza de que adquirirá uma boa compreensão geral de algoritmos se dedicar tempo para ler o livro, resolver problemas e participar de competições.

O livro está em desenvolvimento contínuo. Você pode sempre enviar feedback sobre o livro para \texttt{ahslaaks@cs.helsinki.fi}.

\begin{flushright}
Helsinque, Agosto de 2019 \\
Antti Laaksonen
\end{flushright}

\chapter*{Nota da Tradução}
\markboth{\MakeUppercase{Nota da Tradução}}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Nota da Tradução}

Este livro foi traduzido para o português com o intuito de oferecer um recurso acessível e compreensível para a comunidade de programação competitiva de língua portuguesa. A tradução inicial foi concluída e está disponível para a comunidade, mas o processo de aprimoramento continua.

É importante destacar que a tradução de um livro técnico é um processo complexo, e é possível que alguns erros ou imprecisões tenham passado despercebidos. Por isso, incentivamos a participação da comunidade na revisão contínua deste material. Seu feedback é essencial para garantir que esta tradução se torne um recurso cada vez mais valioso.

A versão mais recente da tradução pode ser baixada na seção \href{https://github.com/natanlimaz/cphb_ptbr/releases}{\textbf{releases}} do repositório do projeto no Github\footnote{Disponível em \url{https://github.com/natanlimaz/cphb_ptbr/}}.

\bigskip

\section*{Contribuidores}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Usuário do GitHub} & \textbf{Contribuição} \\ \hline
\href{https://github.com/filipemsilv4}{@filipemsilv4} & 21 capítulos traduzidos \\ \hline
\href{https://github.com/natanlimaz}{@natanlimaz} & 9 capítulos traduzidos \\ \hline
\href{https://github.com/fer22f}{@fer22f} & Configurações iniciais do projeto \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

\begin{flushright}
Agosto de 2024 \\
Equipe de Tradução
\end{flushright}